
%Fichier: cours-brython.tex
%Crée le 05 juil. 2008
%Dernière modification: 12 déc. 2018 14:25:24

\documentclass[10pt,dvipsnames, dvips, svgnames]{article}
%%%%%%%% mes package %%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}%%%pour colorer les cases d'un tableau
\usepackage{amssymb}  %  pour  leqslant 
\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.3cm,rmargin=1.3cm]{geometry} %%%%pour fixer les marges du texte
%mise en page
%\usepackage{lscape} %%% pour localement utiliser \begin{landscape}...\end{landscape}
\usepackage{multicol} %%%%
\usepackage{vwcol} %%%% pour la largeur des colonnes de multicol
\usepackage{ulem}
\usepackage{array}
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...
\usepackage{amsfonts,t1enc} %%% pour avoir les ensembles N Z Q R C
\usepackage{amsmath}%%%pour dfrac  etc...
\usepackage{pstricks,pst-plot}
\usepackage{xcolor} % utiliser par exemple black!20
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref} %%%Pour les liens
\usepackage{graphicx} %%%%
\usepackage{wrapfig}


\usepackage{fancyhdr,fancybox}  %%%%pour les hauts et bas de pages
\usepackage{graphicx} %%%%pour inclure les graphiques
\usepackage{lastpage} %%%%pour inclure le le nombre total de page
%\usepackage{makeidx}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{alltt}

%les fontes
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{frcursive} %pour la fonte cursuive
\usepackage{pifont} % pour la fonte ding
\usepackage{manfnt} % pour le symbol \dbend (attention)
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...

\usepackage{pst-eucl} %%% pour les dessin geométrique pstricks %%%
\usepackage{multido}
\newcounter{numeroexo}[section]
\newcommand{\exerciceun}[1]{\par\stepcounter{numeroexo}\hspace{-0.5cm}\underline{\textbf{Exercice \arabic{numeroexo}}}\quad \textit{#1}\:}





% mon fichier listing se télécharge ic http://megamaths.free.fr/pdf/mes_listings.tex
\input{mes_listings.tex} %%% pour les listings R-cran xcas etc... %%%%

\usepackage[frenchb]{babel}
%%%%%%%%            %%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
     backref=true,    %permet d'ajouter des liens dans...
     pagebackref=true,%...les bibliographies
     hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
     colorlinks=true, %colorise les liens
     breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
     urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
     linkcolor= blue, %couleur des liens internes
     bookmarks=true, %créé des signets
     bookmarksopen=false,  %si les signets Acrobat sont créés,
                          %les afficher complètement.
     pdftitle={Brython}, %informations apparaissant dans
     pdfauthor={Meilland jean claude},     %dans les informations du document
     pdfsubject={Correspondance algorithmique python}       %sous Acrobat.
}



%\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}%écriture d'un vecteur
%\newcommand{\cc}[1]{\mathcal{C} _{#1}}%pour écrire Cf la courbe représentative
%\newcommand{\dd}[1]{\mathcal{D} _{#1}}%pour écrire Df le domaine de définition
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
%\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\code}[1]{\fcolorbox{black}{cyan!10}{\lstinline!#1!}}

\newcounter{Chapter}
\newcounter{Sec}[Chapter]
\newcounter{Subsec}[Sec]
%\newcounter{Subsubsection}[Subsec]


%\newsavebox\boxofgeogebra

%\newcommand{\Chapter}[1]{\pdfbookmark[1]{#1}{chapter\theChapter}\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}
\newcommand{\Chapter}[1]{\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}


\newlength\taille
\newenvironment{Sec}[1]
{
\stepcounter{Sec}
\taille=\linewidth\advance\taille by -0.4cm % On réduit la largeur du cadre gris
\pdfbookmark[2]{#1}{Sec\theChapter-\theSec}
\begin{center}
\colorbox{black!15}{
	\begin{minipage}{\taille}
	\begin{flushleft}
	\textbf{
		\arabic{Sec}  #1
	}
	\end{flushleft}
	\end{minipage}\par
}\end{center}
}

\newcommand{\Subsec}[1]{\stepcounter{Subsec} \underline{\textbf{\alph{Subsec}~ #1} } \\}

%\setcounter{secnumdepth}{1}% enlève la numérotation après les sections
\usepackage{titlesec}


%redéfinition des sections
\titleformat{\section}
   {\large\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\thesection}% apparence du numéro
   {1em}% espacement numéro/texte
   {}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{1pt}{1pt}{1pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}


%redéfinition des subsubsections
\titleformat{\subsubsection}[hang]
   {\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\alph{subsubsection}\string)\ }% apparence du numéro
   {2pt}% espacement numéro/texte
   {\underline}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{1pt}{2pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}

%\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{fancy}  
\lhead{\small\textsc{Icn: Pablo neruda}}
\chead{\small\textsc{Html et Brython}}
\rhead{Page \thepage/\pageref{LastPage} } \cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{25pt} 
\headsep = 10pt

% Pour les algorithmes


\usepackage[french,boxed,vlined]{algorithm2e}  %,linesnumbered,inoutnumbered
%SetKwData{fonction}{fonction: }
\SetKwInput{Fonction}{\textbf{fonction}}
\SetKwInput{Procedure}{\textbf{procédure} }
\SetKwInput{Variable}{\textbf{Variable}}
\SetKwInput{Constante}{\textbf{Constante}}
\SetKw{EntSor}{E/S}
\SetKw{Ent}{E}
\SetKw{Sor}{S}
%\SetKwInput{Variable}{Variable}
%\SetKw{fonction}{fonction:}
\SetKwSwitch{Selon}{Cas}{Autre}{selon}{}{cas où}{autres cas}{fin d'alternative}
\SetAlCapFnt{\color{red}}

%\setlength{\parskip}{2pt}
%Pour l'environnement multicolonne
%\setlength{\columnseprule}{0pt}
%\setlength{\columnsep}{0.5cm}

%\setlength{\parindent}{1cm} %
%\setlength{\parskip}{1cm plus4mm minus3mm}



%%%% debut macro figure à gauche \figgauche %%%%
 \newlength\jataille
 \newcommand{\figgauche}[3]%
 {\jataille=\linewidth\advance\jataille by -#1
 %\jataille=\textwidth\advance\jataille by -#1
 \advance\jataille by -1cm
 \begin{minipage}[t]{#1}
 #2
 \end{minipage}\hfill
 \begin{minipage}[t]{\jataille}
  #3
 \end{minipage}}
 %%%% fin macro %%%%

 %%%% debut macro figure à droite \figdroite%%%%
 \newlength\jatail
 \newcommand{\figdroite}[3]%
 {\jatail=\linewidth\advance\jatail by -#1
 \advance\jatail by -0.5cm
\begin{minipage}[t]{\jatail}
 #2
 \end{minipage}
 \hfill
\begin{minipage}[t]{#1}
  #3
\end{minipage}}

\setlength\parindent{0pt}%noident






\begin{document}
%\href{http://apprendre-python.com/page-tkinter-interface-graphique-python-tutoriel}{Référence}

%\hypersetup{urlcolor=white}
%\colorbox{SteelBlue}{\textcolor{white}{Tester ces lignes de code sur \href{https://jsfiddle.net/}{jsfiddle.net}}}
%\hypersetup{urlcolor=blue}



Cours issue de la \href{https://www.brython.info/static_doc/fr/intro.html}{documentation Brython}

Pour débogguer vos script avec le navigateur:

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item firefox: F12 ou Ctrl+Maj+k  ou  Outils-> Développement web->consol web
\item chrome:  F12
\end{list}


\section{Introduction}


\subsection{Qui fait quoi?}

\begin{wrapfigure}[10]{r}{5cm}\vspace{-0.7cm}
\includegraphics[width=5cm]{images/client-serveur}
\end{wrapfigure}

lorsque vous saisissez une URL dans votre navigateur, que vous validez cette dernière, votre navigateur envoie une \textbf{requête} au serveur concerné afin qu'il nous renvoie une page web.\\
On nomme l'échange de données entre votre navigateur et le serveur qui fournit les pages web un échange \textbf{\textit{client / serveur}}. \\
Le client représente votre navigateur.\\
Habituellement coté client c'est javascript qui est utilisé pour programmer. Il existe des librairies pour facilité la programmation \textbf{\textit{javascript}} comme \textbf{\textit{jquery, p5js}}.

N'ayant pas le temps de vous apprendre à coder en javascript nous utiliseront \textbf{\textit{Brython}}  qui nous permet de coder en python.\\
La libraire Brython transforme ce code python en javascript (compréhensible par votre navigateur).

\fbox{
\figgauche{0cm}
{
	\hspace{-0.8cm}\dbend 
}{
Vous devez bien faire faire la différence le programme exécuté coté client (javascript ou brython) et le programme exécuté coté serveur (php ou python).
}
}



\subsection{Que peut on faire avec Brython?}


On peut faire la même chose qu'avec javascript

\begin{list}{-}{}
\item Accéder aux DOM (Document Object Model) comme lire la couleur,  lire un texte etc\dots
\item Modifier le DOM  (comme changer la couleur d'un texte,  modifier un texte d'un paragraphe, etc\dots
\item Réagir aux évènements de la souris, du clavier etc...
\end{list}

%\section{Installation}




\subsection{ Installation chez vous avec pyzo.}


\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Lancer \textbf{\textit{pyzo}}.\\
On installe les fichiers nécessaires et on prépare le dossier. Dans la console exécutez:

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
pip install brython            # On installe brython
pip install brython --upgrade  # Pour seulement mettre à jour brython
mkdir test-brython             # mkdir pour make directory
cd test-brython                # cd pour change directory
!python -m brython --install   # On prépare les fichier pour brython. 
\end{lstlisting}

\item Vous devez disposer alors des fichiers suivants :

\begin{list}{-}{}
\item \textbf{\textit{brython.js}} : le moteur Brython, à inclure dans la page HTML
\item  \textbf{\textit{brython\_stdlib.js}} : regroupe tous les fichiers de la distribution Python standard supportés par Brython
%\item  \textbf{\textit{demo.html}} : une page qui donne quelques exemples d'utilisation de Brython\\
\end{list}

\textbf{\textit{brython.js}} contient quelques modules très utilisés : \textbf{\textit{browser, browser.html, javascript}}.\\
Si votre application utilise des modules de la distribution standard, il faut inclure \textbf{\textit{brython\_stdlib.js}} en plus de brython.js:

\begin{lstlisting}
<script type="text/javascript" src="./brython.js"></script>
<script type="text/javascript" src="./brython_stdlib.js"></script>
\end{lstlisting}

\item Si vous avez un problème j'ai mis à disposition chez moi ces fichiers.

	Télécharger les fichiers \href{https://megamaths.hd.free.fr/static/brython.js}{brython.js} et \href{https://megamaths.hd.free.fr/static/brython_stdlib.js}{brython\_stdlib.js}


%\begin{lstlisting}
%<script type="text/javascript" src="https://megamaths.hd.free.fr/static/brython.js"></script>
%<script type="text/javascript" src="https://megamaths.hd.free.fr/static/brython_stdlib.js"></script>
%\end{lstlisting}

\end{list}



\subsection{ Installation  depuis le lycée avec pyzo}

Évidemment au lycée on a quelques problèmes dû  à la configuration.

\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Lancer \textbf{\textit{pyzo}}.\\
On installe les fichiers nécessaires et on prépare le dossier. Dans la console exécutez:

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
pip install brython            # On installe brython
pip install brython --upgrade  # Pour seulement mettre à jour brython
import subprocess              # module pour executer une commande externe
import os                      # module pour connaitre des informations de l'os
user=os.environ['USERNAME']    # C'est votre nom d'utilisateur
diruser=os.path.join('U:\\', user)  # Votre dossier utilisateur
os.chdir(diruser)              # On va dans votre dossier personnel
os.mkdir("test-brython")       # On créer le répertoire test-brython
os.chdir("test-brython")       # On se déplace dans le dossier.
subprocess.run([lienpy, "-m",  "brython","--install"]) # On prépare le dossier pour  brython
\end{lstlisting}

Vous disposez alors dans le dossier \textbf{\textit{test-brython/}} des fichiers suivants :

\begin{list}{-}{}
\item \textbf{\textit{brython.js}} : le moteur Brython, à inclure dans la page HTML
\item  \textbf{\textit{brython\_stdlib.js}} : regroupe tous les fichiers de la distribution Python standard supportés par Brython
%\item  \textbf{\textit{demo.html}} : une page qui donne quelques exemples d'utilisation de Brython\\
\end{list}

\end{list}

\section{Création d'un exemple}

\subsection{Exemple 1}

\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Lancer un éditeur de texte  (\textbf{\textit{notepad++}}, pyzo, geany, ...)) et créez le fichier \textbf{\textit{test-brython/exo1.html}}.


\lstset{title={},caption={}, language=html}
\begin{lstlisting}
<html>
<head>
  <meta charset="utf-8" />
  <script type="text/javascript" src="./brython.js"></script>
  <script type="text/javascript" src="./brython_stdlib.js"></script>
  <title>Clock</title>
</head>
<body onLoad="brython()">
<h1>Exemple 1:</h1>
<div>
  <button id="bouton" type="button">Cliquez!</button>
  <label id="hi">Un texte</label>
</div> 
<script type="text/python">
from browser import document
def affiche(ev):
    document["hi"].text="Hello Word"
document["bouton"].bind("click", affiche)
</script>
</body>
</html>
\end{lstlisting}


Les fichiers HTML peuvent être ouverts directement dans le navigateur, mais il est préférable (surtout avec chrome) de lancer un serveur web dans le répertoire de l'application.
\item Il faut donc lancer un  serveur.  Dans la console pyzo tapez:  


\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Chez vous il suffit de taper\\
%\vspace{-0.4cm}
\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
!python -m http.server 8080
\end{lstlisting}

\item Au  lycée on utilisera\\
\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
import subprocess              #module pour executer une commande externe
import os                      #pour connaitre des informations de l'os
user=os.environ['USERNAME']    #C'est votre nom d'utilisateur
diruser=os.path.join('U:\\', user)  # Votre dossier
os.chdir(diruser)              # On va dans votre dossier personnel
subprocess.run([lienpy, "-m",  "http.server","8080"])  # On lance le serveur
\end{lstlisting}
\end{list}



\item Lancer un navigateur de votre choix à l'adresse  \href{http://localhost:8080}{http://localhost:8080} et lancer le fichier \textbf{\textit{exo1.html}}. \\

\begin{tabularx}{\linewidth}{ X X }
\includegraphics[width=3cm]{images/BRexemple1a} &  \includegraphics[width=3cm]{images/BRexemple1b}\\
 \end{tabularx}

%\begin{wrapfigure}[1]{r}{3cm}\vspace{-0.7cm}
%\end{wrapfigure}
%\begin{wrapfigure}[2]{r}{3cm}\vspace{-0.7cm}
%\end{wrapfigure}

%\bigskip
\textbf{\textit{document["bouton"]}}  est l'élément qui a pour \textbf{\textit{id}} "bouton", donc on définit l'évènement \textbf{\textit{click}} sur le button d'id "bouton" qui déclenche la fonction \textbf{\textit{affiche}}.\\  
Remarque: C'est la même syntaxe que pour tkinter.


\end{list}

%\subsection{ Explication du code.}

\subsection{Passer des arguments dans la fonction}

Il est aussi possible d'envoyer des arguments à la fonction \textbf{\textit{affiche}}  en utilisant les fonctions \textbf{\textit{lamda}}.\\  
Modifier le code comme ci-dessous.

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
<script>
from browser import document
def affiche(message,ev):
    document['hi'].text=message

message="Hello World"
document["bouton"].bind("click", lambda ev: affiche(message,ev))
</script>
\end{lstlisting}

La syntaxe avec la fonction lambda sera identique avec tkinter.


%\subsection{Les évènements}


\subsection{Interagir avec le clavier.}

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
<div>
  <label id='hi'>Appyer sur la touche esc</label>
</div> 
<script type="text/python">
from browser import document
def affiche(message,ev):
    if int(ev.which)==27 :
        document['hi'].text=message

document.bind('keydown', lambda ev :  affiche("Hello World", ev))
document.bind('keyup',   lambda ev :  affiche("Appyer sur la touche esc", ev))
</script>
\end{lstlisting}

Remarque:  La touche \textbf{\textit{Esc}} a pour \textbf{\textit{keycode 27}} \quad (\textbf{\textit{ev.Keycode}} est déprécié, on utilise à la place \textbf{\textit{ev.which}}).

On lie (bind) l'évènement \textbf{\textit{'keydown'}} à la fonction affiche avec le paramètre \textbf{\textit{ev}} ( ev signifie \textbf{\textit{event (évènement)}}).



\ding{212} Liste des évènements que l'on peut  utiliser.

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Événements souris

\begin{tabular}[]{>{\raggedright}p{2cm} >{\raggedright}p{15cm} }
	 \textbf{\textit{mouseenter}}  & la souris entre dans la zone couverte par l'élément, ou un de ses descendants\tabularnewline
	 \textbf{\textit{mouseleave}} & la souris sort de la zone couverte par l'élément et par ses descendants\tabularnewline
	 \textbf{\textit{mouseover}} & la souris entre dans la zone couverte par l'élément\tabularnewline
	 \textbf{\textit{mouseout}} & la souris quitte la zone couverte par l'élément\tabularnewline
	 \textbf{\textit{mousemove}} & la souris se déplace sur l'élément\tabularnewline
	 \textbf{\textit{mousedown}} & appui sur le bouton gauche de la souris\tabularnewline
	 \textbf{\textit{mouseup}} & relâchement du bouton gauche de la souris\tabularnewline
	 \textbf{\textit{click}} & clic : appui puis relâchement du bouton gauche de la souris\tabularnewline
	 \textbf{\textit{dblclick}} & double clic
\end{tabular} 
\item Événements clavier


\begin{tabular}[]{>{\raggedright}p{2cm} >{\raggedright}p{15cm} }
\textbf{\textit{input }} & déclenché quand la valeur d'un élément <input> ou <textarea> est modifié, ou quand le contenu d'un élément contenteditable est modifié\tabularnewline
\textbf{\textit{keydown}} & appui sur une touche quelconque du clavier\tabularnewline
\textbf{\textit{keypress}} & appui sur une touche du clavier qui produit un caractère.\\
Par exemple, quand on entre \textit{Ctrl+C} au clavier, l'événement keypress n'est déclenché qu'au moment où on appuie sur C, alors que keydown est déclenché dès l'appui sur Ctrl\tabularnewline
\textbf{\textit{keyup}} & relâchement d'une touche enfoncée
\end{tabular} 
\item Focus events

\begin{tabular}[]{>{\raggedright}p{2cm} >{\raggedright}p{15cm} }
	\textbf{\textit{blur}} & un élément a perdu le focus\tabularnewline
	\textbf{\textit{focus}} & un élément a reçu le focus
\end{tabular} 
\end{list}


\ding{212} Liste des \textbf{\textit{KeyCodes}} que l'on peut  utiliser.

\fbox{
\begin{vwcol}[widths={0.17,0.12,0.07,0.22,0.20,0.20},indent=0em]
backspace : 8\\
tab : 9\\
enter : 13\\
shift : 16\\
ctrl : 17\\
alt : 18\\
pause/break : 19\\
caps lock : 20\\
escape : 27\\
(space) : 32\\
page up : 33\\
page down : 34\\
end : 35\\
home : 36\\
left arrow : 37\\
up arrow : 38\\
right arrow : 39\\
down arrow : 40\\
insert : 45\\
delete : 46 \\
0 : 48\\
1 : 49\\
2 : 50\\
3 : 51\\
4 : 52\\
5 : 53\\
6 : 54\\
7 : 55\\
8 : 56\\
9 : 57\\
a : 65\\
b : 66\\
c : 67\\
d : 68\\
e : 69\\
f : 70\\
g : 71\\
h : 72\\
i : 73\\
j : 74\\
k : 75\\
l : 76\\
m : 77\\
n : 78\\
o : 79\\
p : 80\\
q : 81\\
r : 82\\
s : 83\\
t : 84\\
u : 85\\
v : 86\\
w : 87\\
x : 88\\
y : 89\\
z : 90\\
left window key : 91\\
right window key : 92\\
select key : 93\\
numpad 0 : 96\\
numpad 1 : 97\\
numpad 2 : 98\\
numpad 3 : 99\\
numpad 4 : 100\\
numpad 5 : 101\\
numpad 6 : 102\\
numpad 7 : 103\\
numpad 8 : 104\\
numpad 9 : 105\\
multiply : 106\\
add : 107\\
subtract : 109\\
decimal point : 110\\
divide : 111\\
f1 : 112\\
f2 : 113\\
f3 : 114\\
f4 : 115\\
f5 : 116\\
f6 : 117\\
f7 : 118\\
f8 : 119\\
f9 : 120\\
f10 : 121\\
f11 : 122\\
f12 : 123\\
num lock : 144\\
scroll lock : 145\\
semi-colon : 186\\
equal sign : 187\\
comma : 188\\
dash : 189\\
period : 190\\
forward slash : 191\\
grave accent : 192\\
open bracket : 219\\
back slash : 220\\
close braket : 221\\
single quote : 222 \\
\end{vwcol}
}

\subsection{Utilisation de la balise \textit{\textbf{<input>}}.}

La balise \textbf{\textit{<input>}} est utilisée pour créer un contrôle interactif dans un formulaire web qui permet à l'utilisateur de saisir des données. Les saisies possibles et le comportement de l'élément \textbf{\textit{<input>}} dépend fortement de la valeur indiquée dans son attribut type.

Regardez les différentes balises \textbf{\textit{<input>}}   \url{http://www.startyourdev.com/html/tag-html-balise-input}

\bigskip

Modifier le code comme ci-dessous.


\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Pour la partie html:\\
\lstset{title={},caption={}, language=html}
\begin{lstlisting}
<div>
<label for="nombre">Entrer un nombre</label>
<input type="number" min="0" max="100" id="nombre" /><br />
<button id="bouton" type="button" >Cliquez!</button>
<label id="reponse"></label>
</div>
\end{lstlisting}

\item Pour la partie Brython:\\
\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
<script type="text/python">
from browser import document
def affiche(ev):
    n=int(document["nombre"].value)
    document["reponse"].text = 'Le double de {0} est {1}'.format(n,2*n)
    
document["bouton"].bind("click", affiche)
</script>
\end{lstlisting}
\end{list}





\section{Accéder aux éléments de la page}

Pour accéder à un élément, on peut utiliser plusieurs méthodes.\\
La plus courante est de se servir de son identifiant, c'est-à-dire de son attribut \textbf{\textit{id}}:\\
\begin{list}{\ding{212}}{}
\item si on a une zone de saisie définie par  \code{<input id="data">} on peut obtenir une référence à ce champ par  
\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
	\begin{lstlisting}
    from browser import document
    data = document["data"]
\end{lstlisting}

%L'objet document du module browser référence le document HTML. Il se comporte comme un dictionnaire dont les clés sont les identifiants des éléments de la page. Si aucun élément ne possède l'identifiant spécifié, le programme déclenche une exception \textit{KeyError}

\item  On peut aussi récupérer tous les éléments d'un certain type, par exemple tous les liens hypertexte (balise HTML A), en utilisant la syntaxe  



\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from browser import html
links = document[html.A]
\end{lstlisting}

\item Enfin, tous les éléments de la page possèdent une méthode \textbf{\textit{get()}} qui permet de rechercher des éléments de plusieurs façons :

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \code{elt.get(name=N)} retourne une liste avec tous les éléments descendant de \textit{elt} dont l'attribut name est  N.  
\item \code{elt.get(selector=S)} retourne une liste avec tous les éléments descendant de \textit{elt} dont le sélecteur CSS correspond à S.  
\end{list}

Quelques exemples :

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
document.get(selector='.foo')       # éléments avec la classe "foo"
document.get(selector='form')       # liste des balises "<form>"
document.get(selector='H1.bar')     # balises H1 avec la classe "bar"
document.get(selector='#container') # liste avec l'élément dont l'id vaut "container", similaire à [document["container"]]
document.get(selector='a[title]')   # balises A avec un attribut "title"
\end{lstlisting}



\end{list}




\section{TP}


\subsection{IMC}

\figdroite{5cm}
{

Nous allons créer une page html,  un calculateur d'indice de masse corporelle (IMC).

On utilisera

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item deux labels (masse et taille),
\item deux balises \textbf{\textit{<input>}} de type number,
\item un bouton  et un label pour afficher l'imc.
\item On placera le tout avec un tableau pour faire simple.
\end{list}
}{
\raisebox{-2.2cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/imc}}
}

\bigskip


$IMC=\dfrac{masse}{taille^2}$ où la masse est en $kg$ et la taille en mètre.


\href{https://megamaths.hd.free.fr/imc/}{Solution sur mon site}


\subsection{Dimension de l'écran}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Faire une recherche sur internet avec les mots clés:  \textit{dimension ecran javascript}
\item Comment connait on en javascript les dimensions de l'ecran? \textbf{\textit{window.\_\_\_\_\_\_\_\_\_}} et  \textbf{\textit{window.\_\_\_\_\_\_\_\_\_}} 
\item Donc avec \textbf{\textit{Brython}} on utilisera \textbf{\textit{window.\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}}
\item  Créer une page html qui affiche les dimensions de \textit{l'écran}.
\end{list}
%screen.width
%screen.height

\subsection{Savoir si on utilise un mobile ou un pc}


\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Faire une recherche sur internet avec les mots clés:  \textit{mobile ou pc en javascript}
\item Comment connait on en javascript les informations de son navigateur? \textbf{\textit{navigator.\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}}
\item Donc avec \textbf{\textit{Brython}} on utilisera \textbf{\textit{window.navigator.\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}}
\item  Créer une page html qui affiche le nom du navigateur.
\item  Créer une fonction python retourne \textbf{\textit{True}} si le navigateur est su pc  ou \textbf{\textit{False}} si on est sur un mobile.


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from browser  import window
def ismobile():
    Agent=window_navigator_________ 
    Liste_mobile=['Phone','iPod','Android','opera mini','blackberry','palm os','palm','hiptop','avantgo','plucker','xiino','blazer','elaine','iris','3g_t','windows ce','opera mobi','windows ce; smartphone;','windows ce']
    if ........................ :
        return True
    else:
        return False
\end{lstlisting}

%if sum([i in Agent for i in Liste_mobile ]) == 0:

\item Compléter le fichier html pour faire apparaitre une image seulement si le navigateur n'est pas sur un mobile.
\end{list}

\end{document}

